\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest} % for drawing trees

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{10 -- Bäume}
\date{18. Mai 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Wasservogel.jpg}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}
\newcommand{\chipmunk}{\emoji{img/u1F43F-chipmunk.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Bäume}

\begin{frame}{\dragon{} Speichereichen}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Speichereiche (\type{Rolle/Datkr.})}
        \stress{Speichereichen} sind sprechende Bäume.
        Wenn man seine Daten an ihre Wurzeln legt und sie lieb darum bittet, nehmen sie diese auf und speichern sie in einer \stress{Knotenfrucht}.
        Diese Früchte können nur an \stress{Astgabeln} oder am \stress{Ende eines Astes} wachsen.
        Die Früchte am Ende eines Astes tragen wunderschöne Blüten, weshalb man sie auch \stress{Blütenblattknoten} nennt.
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/Ranunkula_1024.png}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

% learning note: text depth manually sets the size of descenders
%   0pt means set the baseline as if there where no descenders
%, text depth=0ex, text height=1.5ex
\tikzset{tnode/.style={circle, draw=black, minimum width=8mm, outer sep=0pt}}
\tikzset{troot/.style={fill=brown!70}}
\tikzset{tleaf/.style={fill=green!30}}
\tikzset{tinner/.style={fill=brown!30}}
%\tikzset{tedge/.style={->, thick}}

\begin{frame}{\book{} Baum als Datentyp}
  \begin{block}{Baum (\type{Abstrakter Datentyp})}
    Ein \stress{Baum} besteht aus drei Sorten von \stress{Knoten}, die hierarchisch angeordnet sind und einen \stress{Wert} haben.
    \begin{itemize}
      \item Der \stress{Wurzelknoten} ist der Ursprung des Baumes.
        Er besitzt beliebig viele untergeordnete \stress{Kindknoten}.
      \item Ein \stress{innerer Knoten} hat einen \stress{Elternknoten} und mindestens einen Kindknoten.
      \item Einen Knoten ohne Kindknoten nennt man einen \stress{Blattknoten}.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{5mm}

  \begin{tikzpicture}[level distance=10mm]
    \node[tnode, troot] (A) {A}
      child { node[tnode, tleaf] (B) {B}}
      child { node[tnode, tinner] (C) {C}
        child { node[tnode, tleaf] (D) {D} }
        child { node[tnode, tleaf] (E) {E} }
        child { node[tnode, tleaf] (F) {F} }
      };
    \node[tnode, troot, right=4cm of A] (root) {X};
    \node[tnode, tinner, below=2mm of root] (inner) {X};
    \node[tnode, tleaf, below=2mm of inner] (leaf) {X};
    \node[right=5mm of root] {Wurzelknoten};
    \node[right=5mm of inner] {Innerer Knoten};
    \node[right=5mm of leaf] {Blattknoten};
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\lstset{language=cs-pseudo}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Baum in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure Tree<E>
      operation children(this): Iterable<Tree<E>>
      operation childCount(this): int
      operation value(this): E
      operation isLeaf(this): boolean
        return this.childCount() = 0
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    structure ParentTree<E> < Tree<E>
      // overwrite return type of children operation
      operation children(this): Iterable<ParentTree<E>>
      operation parent(this): ParentTree<E>
      operation isRoot(this): boolean
        return this.parent() = None
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\tikzset{cell/.style={draw=black, minimum width=20pt, text depth=0pt, text height=1.5ex, outer sep=0pt}}
\tikzset{reference/.style={->, thick}}

\begin{frame}{\book{} Verketteter Baum als Datenstruktur}
  \begin{block}{Verketteter Baum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item \stress{Knoten} sind \stress{Objekte}.
      \item \stress{Kinder} werden als \stress{Referenzen} auf andere Knoten gespeichert.
      \item Wichtige Bedingung:
        \begin{itemize}
          \item Keine Referenz darf zurück zum Wurzelknoten führen.
          \item Zu jedem anderen Knoten muss genau eine Referenz existieren.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        cell/.style={draw=black, minimum width=20pt, text depth=0pt, text height=1.5ex, outer sep=0pt},
        reference/.style={->, thick}
      ]
        \node[cell] (av) {A};
        \node[cell, right=0pt of av] (ac1) {};
        \node[cell, right=0pt of ac1] (ac2) {};

        \node[cell, below=20pt of av] (bv) {B};
        \node[cell, right=0pt of bv] (bc1) {};

        \node[cell, right=80pt of av] (cv) {C};

        \node[cell, below=20pt of cv] (dv) {D};

        \draw[reference] (ac1.center) to (bv.north);
        \draw[reference] (ac2.center) to (cv.west);
        \draw[reference] (bc1.center) to (dv.west);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[level distance=10mm]
        \node[tnode, troot] {A}
          child { node[tnode, tinner] {B} 
            child { node[tnode, tleaf] {D} }
          }
          child { node[tnode, tleaf] {C} };
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Verketteter Baum in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure LinkedTree<E> 
      components
        value: E
        children: List<LinkedTree<E>>

      operation new(this, value: E)
        this.value := value
        this.children := ArrayList<LinkedTree<E>>.new()

      operation children(this): Iterable<Tree<E>>
        return this.children

      operation childCount(this): int
        return this.children().size()

      operation value(this): E
        return this.value
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Weitere Operationen für \texttt{LinkedTree}}
  \begin{lstlisting}
    operation addChild(this: LinkedTree<E>, value: E)
      child := LinkedTree<E>.new(value)
      this.children.add(child)

    operation removeChild(this: LinkedTree<E>, idx: int)
      this.children.remove(idx)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: Syntaxbaum}
  \begin{center}
    \code{if (x < 0) return -x;}

    \vfill

    \begin{forest}
      [\texttt{if}
        [$<$
          [x]
          [0]
        ]
        [\texttt{return}
          [-
            [x]
          ]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Dependecy Tree}
  \small
  \begin{forest}
    [bash
      [dash
        [libc6]
        [debianutis]
        [dpkg]
      ]
      [libc6
        [libgcc1]
      ]
      [libtinfo5
        [libc6]
      ]
      [base-files
        [awk]
      ]
      [debianutils
        [libc6]
        [sensible-utils]
      ]
    ]
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: DOM-Tree}
  \begin{center}
    \begin{forest}
      [{\lstinline|<html>|}
        [{\lstinline|<head>|}
          [{\lstinline|<title>|}]
          [{\lstinline|<style>|}]
          [{\lstinline|<script>|}]
        ]
        [{\lstinline|<body>|}
          [{\lstinline|<h1>|}]
          [{\lstinline|<article>|}
            [{\lstinline|<p>|}]
            [{\lstinline|<p>|}]
            [{\lstinline|<p>|}]
          ]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}  
  % noch ein beispiel: HTML-dokument
  % DOM = document object model
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Vererbungshierarchie}
  \begin{center}
    \begin{forest}
      [{\lstinline|AbstractCollection|}
        [{\lstinline|AbstractList|}
          [{\lstinline|LinkedList|}]
          [{\lstinline|ArrayList|}]
          [{\lstinline|Vector|}
            [{\lstinline|Stack|}]
          ]
        ]
        % [{\lstinline|AbstractQueue|}
        %   [{\lstinline|ArrayBlockingQueue|}]
        %   [{\lstinline|ConcurrentLinkedQueue|}]
        % ]
        [{\lstinline|AbstractSet|}
          [{\lstinline|HashSet|}]
          [{\lstinline|TreeSet|}]
        ]
      ]
    \end{forest}  
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Entscheidungsbaum}
  \begin{center}
  % Wal, Schnabeltier, Büffel, Mensch, Zander
    \tikzset{choice/.style={midway, above, sloped, font=\scriptsize}}
    \begin{forest}
      [Säugetier?
        [Beinanzahl?, edge label={node[choice] {Ja}}
          [Wal, edge label={node[choice] {0}}]
          [Mensch, edge label={node[choice] {2}}]
          [Eierlegend?, edge label={node[choice] {4}}
            [Schnabeltier, edge label={node[choice] {Ja}}]
            [Büffel, edge label={node[choice] {Nein}}]
          ]
        ]
        [Geflügelt?, edge label={node[choice] {Nein}}
          [Rabe, edge label={node[choice] {Ja}}]
          [Zander, edge label={node[choice] {Nein}}]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Lazy Erstellung eines Baums}
  Aufgabe: Wiege das Gewicht 21 g mit möglichst wenigen Gewichten der Größen 20 g, 7 g und 2 g aus.

  \begin{center}
    \tikzset{choice/.style={midway, sloped, font=\scriptsize}}

    \begin{forest}
      for tree={grow=east, s sep=2pt},
      [21
        [1, color=red, edge label={node[choice, below] {-20}}]
        [14, edge label={node[choice, above] {-7}}
          [7, edge label={node[choice, above] {-7}}
            [0, color=THMgreen, edge label={node[choice, above] {-7}}]
          ]
          [12, edge label={node[choice, above] {-2}}
            [5, edge label={node[choice, above] {-7}}
              [\strut...]
            ]
            [10, edge label={node[choice, above] {-2}}
              [\strut...]
            ]
          ]
        ]
        [19, edge label={node[choice, above] {-2}}
          [12, edge label={node[choice, above] {-7}}
            [5, edge label={node[choice, above] {-7}}
              [\strut...]
            ]
            [10, edge label={node[choice, above] {-2}}
              [\strut...]
            ]
          ]
          [17, edge label={node[choice, above] {-2}}
            [10, edge label={node[choice, above] {-7}}
              [\strut...]
            ]
            [15, edge label={node[choice, above] {-2}}
              [\strut...]
            ]
          ]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Spielbaum}
  \begin{center}
    \begin{forest}
      for tree={grow=east},
      [Start
        [P1: Schere
          [P2: Schere]
          [P2: Stein]
          [P2: Papier]
        ]
        [P1: Stein
          [P2: Schere]
          [P2: Stein]
          [P2: Papier]
        ]
        [P1: Papier
          [P2: Schere]
          [P2: Stein]
          [P2: Papier]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\newcommand{\iva}{$this \notin D(this)$}
\newcommand{\ivb}{$\forall n \in D(this) \colon \exists_{=1} m \in D(this) \colon n \in C(m) $}

\begin{frame}{\book{} Klasseninvariante für \texttt{LinkedTree}}
  Definiere $D(this)$ als die Menge aller Nachkommen (\textit{engl. descendants}) von $this$:
  \begin{itemize}
    \item $C(this) \subseteq D(this)$ wobei $C(x) = $ \lstinline|x.children()|
      \begin{itemize}
        \item alle Kinder von $this$ sind in $D(this)$
      \end{itemize}
    \item $x \in D(this) \rightarrow C(x) \subseteq D(this)$
      \begin{itemize}
        \item für jedes Element in $D(this)$ sind dessen Kinder auch in $D(this)$
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Klasseninvariante:

  \begin{itemize}
    \item[IV1] \iva
      \begin{itemize}
        \item $this$ taucht nirgendwo als Kind auf (auch nicht von sich selbst)
      \end{itemize}
    \item[IV2] \ivb
      \begin{itemize}
        \item $\exists_{=1}$ heißt \enquote{es existiert genau ein}
        \item[$\Rightarrow$] jeder Nachkomme von $this$ hat genau einen Elternknoten
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Frage: Gilt diese Invariante für \code{LinkedTree}?
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis von Klasseninvarianten}
  Beweis von Klasseninvarianten:

  \begin{enumerate}\itemsep5pt
    \item Gilt die Klasseninvariante nach dem Konstruktoraufruf? {\Large \blossom}
      \begin{itemize}
        \item Falls es mehrere Konstruktoren gibt: Beweis für jeden Konstruktor führen!
      \end{itemize}
    \item Für alle Methoden der Klasse:
      \begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Gegeben: Klasseninvariante gilt vor dem Aufruf
        \item Gesucht: Gilt die Invariante auch nach dem Aufruf? {\Large \blossom}
        \item Bei komplizierteren Methoden mit Schleifen kann eine Schleifeninvariante in der Methode helfen.
      \end{itemize}
    \item Klasseninvariante gilt, wenn alle diese Fragen mit Ja beantwortet werden konnten. {\Large \blossom}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beweis der Klasseninvariante: Konstruktor}
  \extrafoot{IV1: \iva \hspace{10pt} IV2: \ivb}
  \begin{enumerate}
    \item Gilt die Klasseninvariante nach dem Konstruktoraufruf?

    \begin{lstlisting}
      operation new(this: LinkedTree<E>, value: E)
        this.value := value
        this.children := ArrayList<LinkedTree<E>>.new()
    \end{lstlisting}
      \begin{itemize}\itemsep5pt
        \item[IV1] $D(this) = \lbrace\rbrace$
        \pause\item[$\Rightarrow$] $this \notin D(this)$ {\Large\blossom{}}
        \pause\item[IV2] $\forall n \in D(this) \colon ...$ gilt, weil $D(this)$ leer ist {\Large \blossom}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beweis der Klasseninvariante: Operationen}
  \extrafoot{IV1: \iva \hspace{10pt} IV2: \ivb}
  \begin{enumerate}
    \item[2.] Für alle Methoden der Klasse: Wenn die Invariante vor dem Aufruf gilt, gilt sie auch nachher noch?
      \begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Unsere Methoden nennen wir im Pseudocode \code{operation}.
        \item
          \begin{lstlisting}
            operation value(this): E
              return this.value
          \end{lstlisting}

          \begin{itemize}
            \pause\item ändert keine Komponenten
            \pause\item[$\Rightarrow$] wenn IV vorher gilt, muss sie auch nachher gelten {\Large \blossom{}}
          \end{itemize}
        \pause\item \strut\vspace{-18pt}
          \begin{lstlisting}
            operation childCount(this): int
              return this.children().size()
          \end{lstlisting}

          \begin{itemize}
            \item ändert ebenfalls keine Komponenten $\Rightarrow$ Beweis trivial {\Large \blossom{}}
          \end{itemize}
        \pause\item \strut\vspace{-18pt}
          \begin{lstlisting}
            operation isLeaf(this): boolean
              return this.childCount() = 0
          \end{lstlisting}
          \begin{itemize}
            \item ändert ebenfalls keine Komponenten $\Rightarrow$ Beweis trivial {\Large \blossom{}}
          \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beweis der Klasseninvariante: \texttt{children}}
  \extrafoot{IV1: \iva \hspace{10pt} IV2: \ivb}
  \begin{lstlisting}
    operation children(this): Iterable<Tree<E>>
      return this.children
  \end{lstlisting}
  
  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \item ändert wieder keine Variable
    \pause\item \stress{aber}: gibt interne Speicherstruktur nach außen Preis
    \pause\item[$\Rightarrow$] Aufruf von Operationen dieser Struktur könnte Invariante gefährden
    \pause\item[$\Rightarrow$] Beweis für jede Operation, dass das nicht der Fall ist
      \begin{itemize}\itemsep5pt
        \pause\item \code{newIterator} ändert nichts, sondern erzeugt nur einen Iterator
        \pause\item Iterator hat Operationen \code{hasNext} und \code{next}
        \pause\item \code{hasNext} ändert nichts
        \pause\item \code{next} ändert nichts, aber gibt \code{Tree<E>} zurück
        \pause\item[$\Rightarrow$] nicht schlimm, so lange der Rest des Beweises aufgeht {\Large \blossom{}}
      \end{itemize}
    \pause\item Noch sicherere Alternative: \code{return this.children.copy()}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beweis der Klasseninvariante: \texttt{removeChild}}
  \extrafoot{IV1: \iva \hspace{10pt} IV2: \ivb}
  \begin{lstlisting}
    operation removeChild(this: LinkedTree<E>, idx: int)
      this.children.remove(idx)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \pause\item $D'(this) = D(this) \setminus \lbrace n \rbrace$
      \begin{itemize}
        \item Knoten $n$ wird aus $D(this)$ entfernt
      \end{itemize}
    \pause\item[$\Rightarrow$] $D'(this) \subset D(this)$
      \begin{itemize}
        \item $D'(this)$ ist eine Teilmenge von $D(this)$
      \end{itemize}
    \pause\item[IV1] $this \notin D(this) \Rightarrow this \notin D'(this)$ {\Large \blossom}
    \pause\item[IV2] $\forall n \in D(this) \colon ... \Rightarrow \forall n \in D'(this) \colon ... $ {\Large \blossom}
      \begin{itemize}
        \item da $D(this)$ nur kleiner geworden ist)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beweis der Klasseninvariante: \texttt{addChild}}
  \extrafoot{IV1: \iva \hspace{10pt} IV2: \ivb}
  \begin{lstlisting}
    operation addChild(this: LinkedTree<E>, value: E)
      child := LinkedTree<E>.new(value)
      this.children.add(child)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item \code{addChild}
      \begin{itemize}
        \pause\item $D'(this) = D(this) \cup \lbrace n \rbrace$ und $n \in C(this)$
          \begin{itemize}
            \item Knoten $n$ wird als Kind von $this$ hinzugefügt
          \end{itemize}
        \pause\item[IV1] $this \neq n$ und laut Voraussetzung $this \notin D(n)$ $\Rightarrow$ $this \notin D'(n)$ {\Large \blossom}
        \pause\item[IV2] Knoten $n$ wurde neu erzeugt mit $n \in C(this)$
        \pause\item[$\Rightarrow$] $\forall m \in D(this) \colon n \notin C(m)$
          \begin{itemize}
            \item $n$ ist kein Kind von irgendeinem Knoten außer $this$
          \end{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] $\exists_{=1} m \in D'(this) \colon n \in C(m)$ {\Large \blossom}
          \begin{itemize}
            \item $m = this$ ist der einzige Elternknoten von $n$
          \end{itemize}
        
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  \begin{enumerate}
    \item[3.] Die Klasseninvariante gilt für \code{LinkedTree}. {\Huge \blossom}
      \begin{itemize}
        \lstset{language=java}
        \item Aber: Nur so lange niemand von außen an den internen Kindlisten der einzelnen Knoten herumspielt!
        \item[$\Rightarrow$] dazu gibt es in Java das Schlüsselwort \code{private}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Ein großes Immerwahr erblüht}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/sun-flower-726978_1280.jpg}
\end{frame}

\section{Tiefensuche}

\begin{frame}{\dragon{} Tiefentauben}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/twemoji_1f426_bird.pdf}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Tiefentauben (\type{Helfer})}
        Tiefentauben lieben es \stress{in die Höhe} zu steigen.
        Da in ihren Gehirnen aber die y-Achse umgekehrt ist, bezeichnen sie das als \enquote{in die Tiefe fliegen}, was ihnen auch ihren Namen gegeben hat.
        Wenn sie für einen Infomagier Daten aus einer Speichereiche holen sollen, steigen sie immer ganz nach oben auf und fliegen erst wieder auf tiefere Äste, wenn es oben nichts mehr zu finden gibt.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

% TODO problemdefinition extra? vermutlich nicht nötig

\begin{frame}{\book{} Tiefensuche}
  \begin{block}{Tiefensuche (\type{Algorithmus})}
    Problem: \stress{Suche} einen Wert in einem \stress{Baum}.

    \vspace{10pt}

    \begin{itemize}\itemsep5pt
      \item Beginne bei der Wurzel
        \begin{itemize}
          \item falls die Wurzel den gesuchten Wert enthält $\Rightarrow$ fertig
        \end{itemize}
      \item Durchsuche das erste Kind vollständig
        \begin{itemize}
          \item falls Wert gefunden $\Rightarrow$ fertig
        \end{itemize}
      \item Durchsuche das zweite Kind vollständig
        \begin{itemize}
          \item falls Wert gefunden $\Rightarrow$ fertig
        \end{itemize}
      \item ...
      \item Wenn keins der Kinder den Wert enthält, kann er nicht gefunden werden.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Tiefensuche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm dfs(haystack: Tree<E>, s: SearchCriterion<E>)
      if s.isNeedle(haystack.value()) then
        return haystack
      for c in haystack.children() do
        res := dfs(c, s)
        if res != None then
          return res
      return None
  \end{lstlisting}

  \vspace{-5mm}

  \hfill {\Huge \princess}

  \begin{itemize}
    \item Effizienzklasse: \pause\Oof{n}
    \pause\item \code{dfs} steht für \textit{depth first search}
    \item Rückgabewert kann variieren
      \begin{itemize}
        \item Knoten, an dem der Wert gefunden wurde (wie hier)
        \item gesamter Pfad zum Knoten (Liste von Knoten)
        \item ...
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Tiefensuche}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \begin{forest}
    for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
    [A, name=a
      [B, name=b
        [E, name=e]
        [F, name=f]
        [G, name=g]
      ]
      [C, name=c
        [H, name=h]
        [I, name=i]
      ]
      [D, name=d
        [J, name=j, fill=green!40]
      ]
    ]
    \pause
    \draw[move, bend right] (a) to (b);
    \pause
    \draw[move, bend right] (b) to (e);
    \pause
    \draw[move, bend left] (e) to (f);
    \pause
    \draw[move, bend left] (f) to (g);
    \pause
    \draw[move, bend left] (g) to (c);
    \pause
    \draw[move, bend right] (c) to (h);
    \pause
    \draw[move, bend left] (h) to (i);
    \pause
    \draw[move, bend left] (i) to (d);
    \pause
    \draw[move, bend right] (d) to (j);
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Varianten der Tiefensuche}
  Bisher haben wir den Elternknoten vor den Kindknoten geprüft.

  Genau genommen gibt es aber drei Möglichkeiten:

  \begin{itemize}\itemsep5pt
    \item \stress{pre-order}: Elternknoten wird \stress{vor} Kindknoten geprüft
    \item \stress{post-order}: Elternknoten wird \stress{nach} allen Kindknoten geprüft
    \item \stress{in-order}: Elternknoten wird \stress{zwischen} Kindknoten geprüft
      \begin{itemize}
        \item einige Kinder vorher, andere nachher
        \item hauptsächlich bei Binärbäumen (genau zwei Kinder)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Pre-order-Traversierung}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \tikzset{order/.style={font=\scriptsize\color{hl1}}}

  \begin{lstlisting}[style=highlight-static,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
    algorithm dfs§Pre§(haystack: Tree<E>, s: SearchCriterion<E>)
      §if s.isNeedle(haystack.value()) then
        return haystack§
      for c in haystack.children() do
        res := dfs(c, s)
        if res != None then
          return res
      return None
  \end{lstlisting}

  \begin{center}
    \begin{forest}
      for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
      [A, name=a
        [B, name=b
          [D, name=d]
          [E, name=e]
        ]
        [C, name=c
          [F, name=f]
          [G, name=g]
        ]
      ]
      \pause
      \draw[move, bend right] (a) to (b);
      \pause
      \draw[move, bend right] (b) to (d);
      \pause
      \draw[move, bend left] (d) to (e);
      \pause
      \draw[move, bend left] (e) to (c);
      \pause
      \draw[move, bend right] (c) to (f);
      \pause
      \draw[move, bend left] (f) to (g);
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Post-order-Traversierung}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \tikzset{order/.style={font=\scriptsize\color{hl1}}}

  \begin{lstlisting}[style=highlight-static,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
    algorithm dfs§Post§(haystack: Tree<E>, s: SearchCriterion<E>)
      for c in haystack.children() do
        res := dfs(c, s)
        if res != None then
          return res
      §if s.isNeedle(haystack.value()) then
        return haystack§
      return None
  \end{lstlisting}

  \begin{center}
    \begin{forest}
      for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
      [A, name=a
        [B, name=b
          [D, name=d]
          [E, name=e]
        ]
        [C, name=c
          [F, name=f]
          [G, name=g]
        ]
      ]
      \pause
      \draw[move, bend right] (d) to (e);
      \pause
      \draw[move, bend right] (e) to (b);
      \pause
      \draw[move, bend left] (b) to (f);
      \pause
      \draw[move, bend right] (f) to (g);
      \pause
      \draw[move, bend right] (g) to (c);
      \pause
      \draw[move, bend right] (c) to (a);
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} In-order-Traversierung}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \tikzset{order/.style={font=\scriptsize\color{hl1}}}

  \begin{lstlisting}[style=highlight-static,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
    algorithm dfs§In§(haystack: BinaryTree<E>, s: SearchCriterion<E>)
      §§beforeParent := 1§§ // number of children to check before parent
      for c in haystack.children() do
        §if beforeParent = 0 and s.isNeedle(haystack.value()) then
          return haystack§
        res := dfs(c, s)
        if res != None then
          return res
        §§beforeParent := beforeParent - 1§§
      return None
  \end{lstlisting}

  \begin{center}
    \begin{forest}
      for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
      [A, name=a
        [B, name=b
          [D, name=d]
          [E, name=e]
        ]
        [C, name=c
          [F, name=f]
          [G, name=g]
        ]
      ]
      \pause
      \draw[move, bend left] (d) to (b);
      \pause
      \draw[move, bend left] (b) to (e);
      \pause
      \draw[move, bend right=10pt] (e) to (a);
      \pause
      \draw[move, bend right=10pt] (a) to (f);
      \pause
      \draw[move, bend left] (f) to (c);
      \pause
      \draw[move, bend left] (c) to (g);
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} In-Order-Traversierung: Beispiel}
  \begin{center}
    {\Huge Computer Science:}

    \vfill

    \begin{forest}
      [T
        [T
          [E
            [B]
            [T]
          ]
          [E
            [X, phantom]
            [R]
          ]
        ]
        [N
          [A
            [H]
            [X, phantom]
          ]
          [E
            [S]
            [X]
          ]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
  \extrafoot{Idee: RecursiveTees auf www.spreadshirt.com}
\end{frame}

% TODO pre-order, post-order, in-order

% TODO: Sollte die mahtematische Formulierung des Problems drin bleiben? Annina würde sagen "Wem nutz du damit? Dir oder den Studenten?"

\begin{frame}{\book{} Optimale Suche im Baum}
  \begin{block}{Optimale Suche im Baum (\type{Problem})}
    \begin{itemize}
      \item Gleiche Anforderung wie \stress{Suche}
        \begin{itemize}
          \item finde Knoten $n$, so dass $s(n.value)$ gilt
        \end{itemize}
      \item Zusätzlich: $\text{dist}(root, n) = \min_{m \in S}(\text{dist}(root, m))$
        \begin{itemize}
          \item $S = \lbrace m \; | \; s(m.value) \rbrace$ (Menge aller Lösungen)
          \item $\text{dist}(a, b)$ ist der Abstand zwischen Knoten $a$ und $b$
          \item[$\Rightarrow$] Gesucht ist die \stress{Lösung mit minimaler Distanz} zum Wurzelknoten.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill


  Beispiele:
  \begin{itemize}
    \item \stress{schnellster} Weg zum Sieg im Spielbaum
    \item \stress{minimale} Anzahl von Gewichten bei Apothekerwaage
  \end{itemize}
\end{frame}

\tikzset{solution/.style={fill=green!40}}

\begin{frame}{\book{} Optimalität von Tiefensuche}
  Frage: Ist \code{dfs} optimal?

  \vfill\pause

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[level distance=30pt]
    \node[tnode] (A) {A}
      child { node[tnode] (B) {B} 
        child { node[tnode] (E) {E} 
          child { node[tnode, solution] (Za) {Z} }
        }
        child { node[tnode] (F) {F} }
      }
      child { node[tnode] (C) {C} }
      child { node[tnode] (D) {D} }
      child { node[tnode, solution] (Zb) {Z} };
    \node[left=3pt of A] {$root = x_0$};
    \node[left=3pt of B] {$x_1$};
    \node[left=3pt of E] {$x_2$};
    \node[left=3pt of Za] {$x_3$};
    \node[right=3pt of F] {$x_4$};
    \node[right=3pt of C] {$x_5$};
    \node[right=3pt of D] {$x_6$};
    \node[right=3pt of Zb] {$x_7$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \vfill

  Antwort: Nein.
  \begin{itemize}
    \item Im Beispiel findet \code{dfs} die Lösung $x_3$ mit $\text{dist}(root, x_3) = 3$.
    \item Optimal wäre aber die Lösung $x_7$ mit $\text{dist}(root, x_7) = 1$.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Unendliche Bäume}

  Bäume können unendlich groß sein.

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item Beispiel: Spielbaum für Schach
      \begin{itemize}
        \item Weiß zieht linken Turm eins nach vorne.
        \item Schwarz zieht linken Turm eins nach vorne.
        \item Weiß zieht linken Turm eins zurück.
        \item Schwarz zieht linken Turm eins zurück.
        \item Diese Zugreihenfolge lässt sich beliebig oft wiederholen.
      \end{itemize}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Tiefensuche endet nie
  \end{itemize}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics<1->[width=.35\textwidth]{img/checkmate-1511866_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Breitensuche}

\begin{frame}{\dragon{} Breitenhörnchen}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F43F-chipmunk.pdf}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Breitenhörnchen (\type{Helfer})}
        Im Gegensatz zu Tiefentauben klettern \stress{Breitenhörnchen} nicht so gerne auf hohe Äste.
        Dafür können Sie aber sehr behende von einem Ast zum nächsten \stress{springen}.
        Sie durchsuchen daher für den Infomagier immer erst alle Knotenfrüchte der \stress{untersten Ebene}, dann die der \stress{nächsthöheren} und so weiter.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Breitensuche}
  \begin{block}{Breitensuche (\type{Algorithmus})}
    Idee: 
    \begin{itemize}
      \item eine \enquote{Ebene} nach der anderen abarbeiten
      \item noch zu besuchende Knoten in \stress{Queue} speichern
    \end{itemize}

    \vspace{5pt}

    Algorithmus:
    \begin{itemize}
      \item Füge den Wurzelknoten der Queue $V$ (für \textit{visit}) hinzu
      \item So lange $V$ noch nicht leer ist:
        \begin{itemize}
          \item Entferne das erste Element $n$ aus $V$
          \item Ist $n$ das gesuchte Element $\Rightarrow$ fertig
          \item Füge alle Kinder von $n$ hinten zu $V$ hinzu
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Breitensuche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm bfs(haystack: Tree<E>, s: SearchCriterion<E>)
      v := new LinkedQueue<E>()
      v.enqueue(haystack)
      while not v.isEmpty() do
        n := v.dequeue()
        if s.isNeedle(n.value()) then
          return n
        for c in n.children() do
          v.enqueue(c)
      return None
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{bfs} steht für \textit{breadth first search}
    \item Effizienzklasse: \pause\Oof{n}
    \item \code{v} verbraucht zusätzlichen Speicher
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Breitensuche}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \begin{forest}
    for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
    [A, name=a
      [B, name=b
        [E, name=e]
        [F, name=f]
        [G, name=g]
      ]
      [C, name=c
        [H, name=h]
        [I, name=i]
      ]
      [D, name=d
        [J, name=j, fill=green!40]
      ]
    ]
    \pause
    \draw[move, bend right] (a) to (b);
    \pause
    \draw[move, bend right] (b) to (c);
    \pause
    \draw[move, bend left] (c) to (d);
    \pause
    \draw[move] (d) to (e);
    \pause
    \draw[move, bend right] (e) to (f);
    \pause
    \draw[move, bend left] (f) to (g);
    \pause
    \draw[move, bend right] (g) to (h);
    \pause
    \draw[move, bend left] (h) to (i);
    \pause
    \draw[move, bend right] (i) to (j);
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Tiefensuche vs Breitensuche}
  Tiefensuche und Breitensuche sind Spezialfälle der linearen Suche.

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Ein Element nach dem anderen wird durchsucht
    \item bis das gesuchte Element gefunden wurde
    \item oder man am Ende der Datenstruktur angekommen ist
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Unterschied: Art der Aufzählung

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Tiefensuche durchläuft erst alle Knoten des ersten Kindes
      \begin{itemize}
        \item dann alle Knoten des zweiten Kindes, des dritten, usw ...
      \end{itemize}
    \item Breitensuche durchläuft erst alle Kinder des Wurzelknotens
      \begin{itemize}
        \item dann alle deren Kinder, usw...
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Der Haken: Das Aufbauen der Aufzählung kostet Speicherplatz.
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Speicherverbrauch: Worst-Case}
  Speicherverbrauch von \code{dfs}:

  \begin{itemize}
    \pause\item Worst-Case: Jeder Knoten hat nur ein Kind und das gesuchte Element ist der Blattknoten.
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n$ rekursive Aufrufe
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n$ Einträge im Callstack
    \pause\item[$\Rightarrow$] Speicherverbrauch ist in \Oof{n}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Speicherverbrauch von \code{bfs}:

  \begin{itemize}
    \pause\item Worst-Case: Jeder Knoten hat $b$ Kinder und das Element ist ein Blatt auf der letzten ($d$-ten) Ebene.
    \pause\item[$\Rightarrow$] alle $b^d$ Blätter müssen gespeichert werden
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n = 1 + b + b^2 + b^3 + ... + b^d$ \pause $= \frac{b^{d+1} - 1}{b - 1}$ (Herleitung: Tafel)
    \pause\item Es gilt $b^d \in \Oof{n}$ (und $n \in \Oof{b^d}$)
    \pause\item[$\Rightarrow$] Speicherverbrauch ist in \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vollständiger Baum}
  \begin{block}{Vollständigkeit (\type{Eigenschaft})}
    Ein Baum ist \stress{vollständig}, wenn
    \begin{itemize}
      \item jeder Knoten bis zu Tiefe $d-1$ genau $b$ Kinder hat
        \begin{itemize}
          \item man nennt $b$ den \textit{branching factor}
          \item $d$ steht für \textit{depth}, also die Gesamttiefe des Baums
        \end{itemize}
      \item und jeder Knoten der Tiefe $d$ ein Blattknoten ist.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{5mm}

  \begin{forest}
    for tree={s sep=2pt},
    [A, tikz={\node[fit to=tree] (atr) {};}
      [B, tikz={\node[fit to=tree] (btr) {};}
        [F]
        [G]
        [H]
        [I]
      ] {
        \draw[<->, thick] ($(btr.south east) - (5pt,0)$) -- ($(btr.south west) + (5pt,0)$);
        \node at ($(btr.south) + (0,-10pt)$) {$b = 4$};
      }
      [C
        [J]
        [K]
        [L]
        [M]
      ]
      [D
        [N]
        [O]
        [P]
        [Q]
      ]
      [E
        [R]
        [S]
        [T]
        [U]
      ]
    ]
    \draw[<->, thick] (atr.north east) -- (atr.south east);
    \node[right=10pt of atr.east] {$d = 3$};
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Speicherverbrauch: Vollständiger Baum}
  Der Speicherverbrauch von \code{dfs} und \code{bfs} sieht gleich aus, gilt aber für unterschiedliche Worst-Cases:

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{dfs}: quasi eine Liste (jedes Element hat ein Nachfolgeelement)
    \pause\item \code{bfs}: \enquote{normaler} in alle Richtungen gleichmäßiger Baum
    \pause\item \code{dfs} ist bei \enquote{kaputten} Bäumen schlecht, \code{bfs} bei \enquote{gesunden}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Frage: Wie schneidet \code{dfs} für \enquote{gesunde} vollständige Bäume ab?

  \begin{itemize}
    \pause\item jeder Knoten hat \code{b} Kinder
    \pause\item der Baum ist \code{d} Knoten tief
    \pause\item maximale Tiefe $d$ bestimmt Speicherverbrauch
    \pause\item[$\Rightarrow$] Speicherverbrauch ist in \textcolor{THMgreen}{\Oof{d}} statt \textcolor{red}{\Oof{b^d}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Iterative Tiefensuche}

% TODO update image

\begin{frame}{\dragon{} Angebundene Tiefentaube}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/iddfs4.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Iterative Tiefensuche}
  \begin{block}{Iterative Tiefensuche (\type{Algorithmus})}
    Idee: Nutze Tiefensuche, aber beschränke die Tiefe

    \vspace{5pt}

    \begin{itemize}
      \item Tiefensuche bis zu Ebene 1
      \item neue Tiefensuche bis zu Ebene 2
      \item neue Tiefensuche bis zu Ebene 3
      \item ...
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iterative Tiefensuche in Pseudocode: \texttt{limitedDfs}}
  \begin{lstlisting}[style=highlight-static]
    algorithm §limitedDfs§(
      haystack: Tree<E>, s: SearchCriterion<E>,
      §currentDepth: int, depthLimit: int§
    )
      if s.isNeedle(haystack.value()) then
        return haystack
      §if currentDepth >= depthLimit then
        return None§
      for c in haystack.children() do
        res := dfs(c, s, §currentDepth + 1, depthLimit§)
        if res != None then
          return res
      return None
  \end{lstlisting}  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iterative Tiefensuche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm iddfs(
      haystack: Tree<E>,
      s: SearchCriterion<E>,
      maxDepth: int
    )
      for d := 0, 1, ..., maxDepth do
        res := limitedDfs(haystack, s, 0, d)
        if res != None then
          return res
      return None
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{iddfs} steht für \textit{iterative deepening depth first search}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Iterative Tiefensuche}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \tikzset{it1/.style={draw=highlight}}
  \tikzset{it2/.style={draw=red}}
  \begin{forest}
    for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
    [A, name=a
      [B, name=b
        [E, name=e]
        [F, name=f]
        [G, name=g]
      ]
      [C, name=c
        [H, name=h]
        [I, name=i]
      ]
      [D, name=d
        [J, name=j, fill=green!40]
      ]
    ]
    \pause
    \draw[move, it1, bend right] (a) to (b);
    \pause
    \draw[move, it1, bend left] (b) to (c);
    \pause
    \draw[move, it1, bend left] (c) to (d);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (a.north) to (b.north);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (b) to (e);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (e) to (f);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (f) to (g);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (g) to (c);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (c) to (h);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (h) to (i);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (i) to (d);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (d) to (j);
  \end{forest}

  \vfill

  \uncover<13->{
  Besuchsreihenfolge: A, \textcolor{THMgreen}{A, B, C, D}, \textcolor{red}{A, B, E, F, G, C, H, I, D, J}}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Eigenschaften der Iterativen Tiefensuche}
  \begin{itemize}\itemsep5pt
    \item Laufzeit:
      \begin{itemize}
        \pause\item erste Ebene wird $d$ mal durchsucht, zweite $d-1$ mal, ...
        \pause\item \Oof{d b^0 + (d-1) b^1 + ... + b^d}
        \pause\item[$=$] \Oof{b^d} $=$ \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
        \pause\item langsamer als \code{bfs} oder \code{dfs}
        \item aber nur um einen konstanten Faktor $c \leq 4$
      \end{itemize}
    \pause\item Speicherverbrauch: \pause\textcolor{THMgreen}{\Oof{d}}
    \pause\item optimal? \pause{\Large \checkmark}
    \pause\item Zusätzlicher Vorteil: Iteratives Feedback
      \begin{itemize}
        \item \code{iddfs} gibt nach jedem Durchlauf ein Zwischenergebnis
        \item diese Information kann man nutzen
          \begin{itemize}
            \item Rückmeldung an den Benutzer
            \item besten Pfad bei nächster Iteration zuerst besuchen
          \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Ranunkula_1024.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Vogel-Emoji: Twitter, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Speichereichen: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document} 